%%% Copyright (C) 2019 Vincent Goulet
%%%
%%% Ce fichier fait partie du projet
%%% «Rédaction avec LaTeX»
%%% https://gitlab.com/vigou3/formation-latex-ul
%%%
%%% Cette création est mise à disposition sous licence
%%% Attribution-Partage dans les mêmes conditions 4.0
%%% International de Creative Commons.
%%% https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/

\documentclass[letterpaper,11pt,x11names,english,french]{memoir}
  \usepackage{natbib,url,bibentry}
  \usepackage{babel}
  \usepackage[autolanguage]{numprint}
  \usepackage{amsmath,amsthm}
  \usepackage[shortlabels]{enumitem}
  \usepackage{graphicx}
  \usepackage{manfnt}                  % \mantriangleright (puce)
  \usepackage{dirtree}                 % arbre pour exercice sur \include
  \usepackage{metalogo}                % logo de \XeLaTeX
  \usepackage{mflogo}                  % logo de Metafont
  \usepackage{fontawesome}             % plusieurs icônes
  \usepackage{awesomebox}              % boites info, important, etc.
  \usepackage{applekeys}               % touches Mac
  \usepackage{answers}                 % exercices et solutions
  \usepackage{listings}                % code informatique
  \usepackage[absolute]{textpos}       % disposition d'images
  \usepackage{ifthen}                  % exécution conditionnelle
  \usepackage{soul}                    % base pour boites autour des caractères


  %%% =============================
  %%%  Informations de publication
  %%% =============================
  \title{Rédaction avec \LaTeX}
  \author{Vincent Goulet}
  \renewcommand{\year}{2019}
  \renewcommand{\month}{03}
  \newcommand{\ctanurl}{https://ctan.org/pkg/formation-latex-ul/}
  \newcommand{\reposurl}{https://gitlab.com/vigou3/formation-latex-ul/}

  %%% ===================
  %%%  Style du document
  %%% ===================

  %% Polices de caractères
  \usepackage{fontspec}
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures
  {
    Scale = 0.92
  }
  \setmainfont{Lucida Bright OT}
  [
    Ligatures = TeX,
    Numbers = OldStyle
  ]
  \setmathfont{Lucida Bright Math OT}
  \setmonofont{Lucida Grande Mono DK}
  \setsansfont{FiraSans}
  [
    Extension = .otf,
    UprightFont = *-Book,
    ItalicFont = *-BookItalic,
    BoldFont = *-SemiBold,
    BoldItalicFont = *-SemiBoldItalic,
    Scale = 0.95,
    Numbers = OldStyle
  ]
  \newfontfamily\fullcaps{FiraSans}
  [
    Extension = .otf,
    UprightFont = *-Book,
    Scale = 0.95,
    Numbers = Uppercase
  ]
  \usepackage[babel=true]{microtype}
  \usepackage{icomma}

  %% Polices additionnelles pour le chapitre trucs et astuces
  \newfontfamily\CM[Ligatures=TeX]{cmunrm.otf}        % Computer Modern
  \newfontfamily\Times{texgyretermes-regular.otf}     % Times
  \newfontfamily\Palatino{texgyrepagella-regular.otf} % Palatino
  \newfontfamily\Bookman{texgyrebonum-regular.otf}    % Bookman
  \newfontfamily\NewCent{texgyreschola-regular.otf}   % New Cent. Sch.
  \newfontfamily\Charter{XCharter-Roman.otf}          % Charter
  \newfontfamily\Helvet{texgyreheros-regular.otf}     % Helvetica

  %% Couleurs
  \usepackage{xcolor}
  \definecolor{comments}{rgb}{0.7,0,0}    % rouge foncé
  \definecolor{link}{rgb}{0,0.4,0.6}      % ~RoyalBlue de dvips
  \definecolor{url}{rgb}{0.6,0,0}         % rouge-brun
  \definecolor{citation}{rgb}{0,0.5,0}    % vert foncé
  \definecolor{ULlinkcolor}{rgb}{0,0,0.3} % de ulthese.cls
  \definecolor{rouge}{rgb}{0.85,0,0.07}   % rouge bandeau identitaire
  \definecolor{or}{rgb}{1,0.8,0}          % or bandeau identitaire

  %% Hyperliens
  \usepackage{hyperref}
  \hypersetup{%
    pdfauthor = \theauthor,
    pdftitle = {Rédaction avec LaTeX},
    colorlinks = {true},
    linktocpage = {true},
    urlcolor = {url},
    linkcolor = {link},
    citecolor = {citation},
    pdfpagemode = {UseOutlines},
    pdfstartview = {Fit}}
  \setlength{\XeTeXLinkMargin}{1pt}

  %% Affichage de la table des matières du PDF
  \usepackage{bookmark}
  \bookmarksetup{%
    open = true,
    depth = 3,
    numbered = true}

  %% Étiquettes de \autoref (redéfinitions compatibles avec babel).
  %% Attention! Les % à la fin des lignes sont importants sinon des
  %% blancs apparaissent dès que la commande \selectlanguage est
  %% utilisée, notamment dans la bibliographie.
  \addto\extrasfrench{%
    \def\subsectionautorefname{section}%
    \def\figureautorefname{figure}%
    \def\tableautorefname{tableau}%
    \def\exempleautorefname{exemple}%
    \def\exerciceautorefname{exercice}%
    \def\appendixautorefname{annexe}%
  }

  %% Table des matières et al. (inspiré de classicthesis.sty)
  \renewcommand{\cftchapterleader}{\hspace{1.5em}}
  \renewcommand{\cftchapterafterpnum}{\cftparfillskip}
  \renewcommand{\cftsectionleader}{\hspace{1.5em}}
  \renewcommand{\cftsectionafterpnum}{\cftparfillskip}
  \renewcommand{\cfttableleader}{\hspace{1.5em}}
  \renewcommand{\cfttableafterpnum}{\cftparfillskip}
  \renewcommand{\cftfigureleader}{\hspace{1.5em}}
  \renewcommand{\cftfigureafterpnum}{\cftparfillskip}
  \setlength{\cftfigurenumwidth}{3.2em}

  %% Titres des chapitres
  \chapterstyle{hangnum}
  \renewcommand{\chaptitlefont}{\normalfont\Huge\sffamily\bfseries\raggedright}

  %% Marges, entêtes et pieds de page
  \setlength{\marginparsep}{7mm}
  \setlength{\marginparwidth}{20mm}
  \setlength{\headwidth}{\textwidth}
  \addtolength{\headwidth}{\marginparsep}
  \addtolength{\headwidth}{\marginparwidth}
  \addtolength{\marginparwidth}{15mm} % plus d'espace pour titres de documentation

  %% Titres des sections et sous-sections
  \setsecheadstyle{\normalfont\Large\sffamily\bfseries\raggedright}
  \setsubsecheadstyle{\normalfont\large\sffamily\bfseries\raggedright}
  \maxsecnumdepth{subsection}
  \setsecnumdepth{subsection}

  %% Listes. Paramétrage avec enumitem.
  \setlist[enumerate]{leftmargin=*,align=left}
  \setlist[enumerate,2]{label=\alph*),labelsep=*,leftmargin=1.5em}
  \setlist[enumerate,3]{label=\roman*),labelsep=*,leftmargin=1.5em,align=right}
  \setlist[itemize]{leftmargin=*,align=left}

  %% Paramétrage de babel
  \frenchbsetup{%
    StandardItemizeEnv=true,       % format standard des listes
    ThinSpaceInFrenchNumbers=true, % espace fine dans les nombres
    ItemLabeli=\mantriangleright,  % puce premier niveau
    ItemLabelii=\textendash,       % puce second niveau
    og=«, fg=»                     % caractères « et » sont les guillemets
  }
  \addto\captionsfrench{\def\figurename{{\scshape Fig.}}}
  \addto\captionsfrench{\def\tablename{{\scshape Tab.}}}
  \addto\captionsfrench{\def\listfigurename{Liste des figures}}

  %% Sections de code source
  \lstloadlanguages{[LaTeX]TeX}
  \lstset{language=[LaTeX]TeX,
    basicstyle=\ttfamily\NoAutoSpacing,
    keywordstyle=\mdseries,
    commentstyle=\color{comments}\slshape,
    emphstyle=\bfseries,
    escapeinside=`',
    extendedchars=true,
    showstringspaces=false,
    backgroundcolor=\color{LightYellow1},
    frame=leftline,
    framerule=2pt,
    framesep=5pt,
    xleftmargin=7.4pt
  }

  %%% =========================
  %%%  Nouveaux environnements
  %%% =========================

  %% Exemples
  \theoremstyle{definition}
  \newtheorem{exemple}{Exemple}[chapter]

  %% Exercices et réponses
  \Newassociation{sol}{solution}{solutions}
  \newcounter{exercice}[chapter]
  \renewcommand{\theexercice}{\thechapter.\arabic{exercice}}
  \newenvironment{exercice}[1][]{%
    \begin{list}{}{%
        \refstepcounter{exercice}
        \ifthenelse{\equal{#1}{nosol}}{%
          \renewcommand{\makelabel}{\bfseries\theexercice}}{%
          \hypertarget{ex:\theexercice}{}
          \Writetofile{solutions}{\protect\hypertarget{sol:\theexercice}{}}
          \renewcommand{\makelabel}{%
            \bfseries\protect\hyperlink{sol:\theexercice}{\theexercice}}}
        \settowidth{\labelwidth}{\bfseries\theexercice}
        \setlength{\leftmargin}{\labelwidth}
        \addtolength{\leftmargin}{\labelsep}
        \setlist[enumerate,1]{label=\alph*),labelsep=*,leftmargin=1.5em}
        \setlist[enumerate,2]{label=\roman*),labelsep=0.5em,align=right}}
      \item}
    {\end{list}}
  \renewenvironment{solution}[1]{%
    \begin{list}{}{%
        \renewcommand{\makelabel}{%
          \bfseries\protect\hyperlink{ex:#1}{#1}}
        \settowidth{\labelwidth}{\bfseries #1}
        \setlength{\leftmargin}{\labelwidth}
        \addtolength{\leftmargin}{\labelsep}
        \setlist[enumerate,1]{label=\alph*),labelsep=*,leftmargin=1.5em}
        \setlist[enumerate,2]{label=\roman*),labelsep=0.5em,align=right}}
      \item}
    {\end{list}}

  %% Démo de code LaTeX. Le code de 'texample' et 'eqxample' est
  %% repris de amsldoc.tex avec des petits ajustements.
  \newenvironment{demo}{%
    \begin{trivlist}\item}{%
    \end{trivlist}}
  \newenvironment{texample}[1][0.5\linewidth]{%
    \noindent\begin{minipage}{#1}%
      \def\producing{\end{minipage}\hfill\begin{minipage}{\dimexpr0.97\linewidth-#1}%
        \hbox\bgroup\kern-.2pt%
        \vbox\bgroup\parindent0pt\relax
        % The 3pt is to cancel the -\lineskip from \displ@y
        \abovedisplayskip3pt \abovedisplayshortskip\abovedisplayskip
        \belowdisplayskip0pt \belowdisplayshortskip\belowdisplayskip
        \noindent}
    }{%
      \par
      % Ensure that a lonely \[\] structure doesn't take up width less than
      % \hsize.
      \hrule height0pt width\hsize
      \egroup\kern-.2pt\egroup
    \end{minipage}%
    \par
  }
  \newenvironment{eqxample}{%
    \noindent\begin{minipage}{.5\columnwidth}%
      \def\producing{\end{minipage}\hfill\begin{minipage}{.45\columnwidth}%
        \hbox\bgroup\kern-.2pt\vrule width.2pt%
        \vbox\bgroup\parindent0pt\relax
        % The 3pt is to cancel the -\lineskip from \displ@y
        \abovedisplayskip3pt \abovedisplayshortskip\abovedisplayskip
        \belowdisplayskip0pt \belowdisplayshortskip\belowdisplayskip
        \noindent}
    }{%
      \par
      % Ensure that a lonely \[\] structure doesn't take up width less than
      % \hsize.
      \hrule height0pt width\hsize
      \egroup\vrule width.2pt\kern-.2pt\egroup
    \end{minipage}%
    \par
  }

  %% Un exemple du chapitre Trucs et astuces nécessite des
  %% environnements 'lstlisting' imbriqués, ce que ne digère pas
  %% LaTeX. La ruse consiste à définir un environnement équivalent qui
  %% porte simplement un autre nom.
  \lstnewenvironment{vglisting}{\lstset{deletetexcs={int,include}}}{}

  %% Exemples de notices bibliographiques
  \newenvironment{bibexample}[1][\linewidth]{%
    \begin{minipage}[t]{#1}%
      \begin{trivlist}}
      {\end{trivlist}\end{minipage}}

  %%% =======
  %%%  Index
  %%% =======
  \renewcommand{\preindexhook}{%
    Cet index contient des références aux commandes et environnements
    {\LaTeX}, ainsi qu'aux noms de paquetages et de classes. %
    Le premier numéro indique habituellement, mais pas toujours,
    la page où un concept est introduit, défini ou expliqué.%
    \vskip\onelineskip}
  \lstset{language=[AlLaTeX]TeX,
    morekeywords={align,align*,aligned,bmatrix,cases,equation*,%
      figure,gather,lstlisting,multline,quote,split,%
      table,tabular,tabularx},
    deletekeywords={document},   % répéter dans deletetexcs
    moretexcs={toprule,midrule,bottomrule,%
      includegraphics,reflectbox,resizebox,rotatebox,scalebox,%
      includepdf,frenchfigurename,frenchtablename,%
      newsubfloat,subcaption,%
      bm,dfrac,tfrac,iint,text,mathcal,mathbb,eqref,symbf,%
      citet,citep,citeauthor,citeyear,%
      setmainfont,setsansfont,setmonofont,setmathfont,%
      color,textcolor,definecolor,colorlet,hypersetup},
    deletetexcs={document,documentclass,usepackage,begin,end,LaTeX,TeX,%
      normalfont,bfseries,textbf,itshape,scshape,sffamily,ttfamily,texttt,%
      emph,small,Huge,raggedright,%
      hfill,def,a,b,c,d,em,i,j,l,r,t},
    index=[1][keywords],        % environnements
    indexstyle=[1]\ixenv,
    index=[2][texcs],           % commandes
    indexstyle=[2]\ixcmd}
  \newcommand{\ixenv}[1]{\index{#1 env@\Pe{#1}}%
    \index{environnement!#1@\Pe{#1}}}
  \newcommand{\ixcmd}[1]{\index{#1@\string\cs{#1}}}
  \makeindex

  %%% =====================
  %%%  Nouvelles commandes
  %%% =====================

  %% Noms de fonctions, code, environnement, etc.
  \newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}
  \newcommand{\fichier}[1]{\texttt{#1}}
  \newcommand{\class}[1]{\textsf{#1}\index{#1 class@\textsf{#1}}%
    \index{classe!#1}}
  \newcommand{\pkg}[1]{\textbf{#1}\index{#1 pkg@\textbf{#1}}%
    \index{paquetage!#1}}
  \newcommand{\Pe}[1]{\code{#1}}         % tiré de la doc de memoir
  \newcommand{\Ie}[1]{\Pe{#1}\ixenv{#1}} % idem
  \newcommand{\mat}[1]{\symbf{#1}}       % en mode mathématique

  %% Modification de commandes tirées de memoir.cls servant à afficher
  %% des noms de commandes.
  %% - \cmdprint est modifiée pour que le nom de la commande ne soit
  %%   pas en italique;
  %% - \cmd est modifiée pour utiliser @ comme séparateur dans \index
  %%   et pour utiliser \cs plutôt que \cmdprint pour afficher le nom de
  %%   la commande (afin d'obtenir le même format d'entrée d'index
  %%   qu'avec \ixcmd ci-dessus);
  %% - \pixbsbs et \pixabang servent respectivement à afficher et
  %%   indexer \\ et \! ;
  %% - \pixbar sert à afficher et indexer \| avec un hack pour
  %%   contourner un problème d'insertion de l'hyperlien vers le
  %%   numéro de page: l'entrée est triée sur le symbole [ plutôt que
  %%   sur |.
  \renewcommand{\cmdprint}[1]{\textup{\texttt{\string#1}}}
  \makeatletter
  \renewcommand{\cmd}[1]{\cmdprint{#1}%
    \index{\expandafter\@gobble\string#1@\string\cs{\expandafter\@gobble\string#1}}}
  \makeatother
  \newcommand*{\pixbsbs}{\cmdprint{\\}\index{"\ @\string\cs{}\bs}}
  \newcommand*{\pixabang}{\cmdprint{\!}\index{"!@\string\cs{}\texttt{"!}}}
  \newcommand*{\pixbar}{\cmdprint{\|}\index{[@\string\cs{}\texttt{\textbar}}}

  %% Boite additionnelle (basée sur awesomebox.sty) pour liens vers
  %% des vidéos
  \newcommand{\videobox}[1]{%
    \awesomebox{\faYoutubePlay}{\aweboxrulewidth}{url}{#1}}

  %% Hyperlien avec symbole de lien externe juste après
  \newcommand{\link}[2]{\href{#1}{#2~\raisebox{-0.2ex}{\faExternalLink}}}

  %% Lien vers documentation dans la marge
  %% usage: \doc[documentation]{nom_fichier}{url}
  \newcommand{\doc}[3][documentation]{\link{#3}{#1}%
    \ifthenelse{\equal{#2}{}}{}{\marginpar%
      [\hfill\faBookmark~\fichier{#2}]%
      {\faBookmark~\fichier{#2}}}}

  %% Suppression de l'hyperlien
  \newcommand{\nolink}[1]{\begin{NoHyper}#1\end{NoHyper}}

  %% Lien vers Gitlab dans la page de notices
  \newcommand{\viewsource}[1]{%
    \href{#1}{\faGitlab\ Voir sur Gitlab}}

  %% Pour le tableau des commandes d'espacement en mode mathématique.
  %% Pris de la doc de amsmath.
  \newcommand{\lspx}{\mathord{\dashv\mkern-3mu}}
  \newcommand{\rspx}{\mathord{\mkern-2mu\vdash}}
  \newcommand{\spx}[1]{$\lspx #1\rspx$}

  %% Logo BIBTeX; tiré de https://bit.ly/1RQqUnG
  \newcommand{\BibTeX}{\rmfamily B\kern-.05em{\scshape i\kern-.025em b}\kern-.08em \TeX}

  %% Chapitre sur les bibliographies: des références bibliographiques
  %% sont insérées dans le texte avec \bibentry. Certaines commandes
  %% de francaisbst.tex sont alors utilisées, mais non encore
  %% définies. Répétées ici. De plus, il faut définir ici la commande
  %% \enquote plutôt que dans francais.bst. C'est pourquoi il y a une
  %% version modifiée de ce fichier dans ces sources.
  %% Voir https://bit.ly/1MORZmp
  \global\def\bbland{et}
  \global\def\bbledn{\'ed.}
  \global\def\bblfourtho{4{\ieme}}
  \global\def\bblth{{\ieme}}
  \global\def\bblvol{vol.}
  \def\bblno{\no{}}
  \def\bblpp{p.}
  \newcommand{\enquote}[1]{\guillemotleft#1\guillemotright}

  %%% =======
  %%%  Varia
  %%% =======

  %% Style de la bibliographie
  \bibliographystyle{francais}

  %% Longueurs pour la composition des pages couvertures avant et
  %% arrière.
  \newlength{\banderougewidth} \newlength{\banderougeheight}
  \newlength{\bandeorwidth}    \newlength{\bandeorheight}
  \newlength{\imageheight}
  \newlength{\logoheight}
  \newlength{\gapwidth}

%  \includeonly{}

\begin{document}

\frontmatter

%% Page couverture avant.
\pagestyle{empty}
\input{couverture-avant}
\null\cleardoublepage           % cf. section 2.2 textpos.pdf

%% Page de copyright
\include{notices}
\clearpage

%% Corps du document
\pagestyle{companion}

\include{introduction}

\cleartorecto
\tableofcontents
\cleartorecto
\listoftables
\cleartorecto
\listoffigures

\mainmatter

\include{presentation}
\include{bases}
\include{organisation}
\include{apparence}
\include{boites}
\include{tableaux+figures}
\include{mathematiques}
\include{bibliographie}
\include{commandes}
\include{trucs+astuces}

\appendix
\include{ulthese}               % éléments spécifiques à ulthese
\include{solutions}

\bibliography{formation-latex-ul}

\cleardoublepage
\printindex

\cleartoverso

\input{colophon}

\cleartoverso

%% Page couverture arrière.
\pagestyle{empty}
\input{couverture-arriere}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: t
%%% coding: utf-8
%%% End:
